\documentclass[]{thesis}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[dutch]{babel}


% Title Page
\title{Project BlueFarm}

\author{J.S. van Leeuwen}

\usepackage{array}

\graphicspath{{Afbeeldingen/}}

%%%dit is voor bibliographie
\usepackage{apacite}
\usepackage{url}
%%%% voor tekens
\usepackage{amsmath}

%afbeeldingen
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

%%%%appendix
\usepackage[toc,page]{appendix}
\newcommand{\nocontentsline}[3]{}
\newcommand{\tocless}[2]{\bgroup\let\addcontentsline=\nocontentsline#1{#2}\egroup}


%draaien van pagina
\usepackage{pdflscape}

%kleur cellen tabel
\usepackage[table]{xcolor}
%blanco pag
\usepackage{afterpage}
\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}

%%referentie hoofstukken bij naam
\usepackage{cleveref}
%toc voor pva
\usepackage{minitoc}



\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm]{hrlogo.png}\\
        \vspace{.5cm}
        Instituut voor Engineering en Applied Science\\
        Opleiding Elektrotechniek
        \vspace*{1cm}
        
        \huge
        \textbf{Project BlueFarm}

        \vspace{0.5cm}                
        \large
        Remote control farming
        
        \vspace{1.3cm}        
        \normalsize
        \textit{Bachelor thesis}        
        \vspace{1.3cm}
        
        \large
        \textbf{J.S. van Leeuwen}    
            
        \normalsize
        \vspace{0.5cm}
        Rotterdam, \today
        
        \vspace{0.5cm}
        \includegraphics[scale=0.44]{CDS.png}
                
        \vfill        
        \begin{tabular}{ l l }
			Docentbegeleider:			& K.A. Muilwijk		\\
			Eerste Examinator:			& N.N.B.			\\
			Tweede Examinator:			& N.N.B.			\\
			Bedrijfsbegeleider:			& H. Rosenbrand		\\
			Externe deskundige:			& N.N.B.			\\
			Student nummer:				&0928948
        \end{tabular}      
             
        
    \end{center}
\end{titlepage}
\pagebreak
\afterpage{\blankpage}


\chapter*{Contact informatie}
\begin{center}
Docentbegeleider:\\
K.A Muilwijk\\
010 - 794 4679\\
k.muilwijk@hr.nl\\
Academieplein AP.D00.036\\
G.J. de Jonghweg 4-6 (Academieplein)\\
3015 GG Rotterdam \\
\vspace{2cm}
Bedrijfsbegeleider:\\
H. Rosenbrand\\
+31 (0)85 - 485 1234 \\
hans@cds-electronics.nl\\
Galileistraat 32A \\
3029 AM Rotterdam\\

\vspace{2cm}
Afstudeerder:\\
Jim Sander van Leeuwen \#0928948\\ 
+31634827041\\
0928948@hr.nl\\
jim.vanleeuwen@outlook.com\\
Mathenesserlaan 375B\\
3023 GD Rotterdam\\


\end{center}

\chapter*{Abstract}
This is where the abstract goes

\chapter*{Samenvatting}
Hier komt de samenvatting

\chapter*{Voorwoord}
Hier komt het voorwoord
bedankt cds, docent en geef aan wat de ervaring was
\pagebreak

%% versiebeheer
\chapter*{Versiebeheer}\label{hs:vb}

\begin{table}[ht]	
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Versiehistorie}
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{5cm}p{2cm}}
Versie & Datum & Wijzigingen  & Auteur \\ \hline
0.1 & 20-02-2020 & Opzet & JVL \\
0.2 & 21-02-2020 & Onderzoek draadloze technologieën, referenties en figuren toegevoegd & JVL \\
0.3 & 25-02-2020 & Requirements toegevoegd & JVL\\
0.4 & 27-02-2020 & Keuze matrix wireless MCU toegevoegd & JVL\\
0.5 & 28-02-2020 & PVA in verslag toegevoegd \& feedback docent doelen en requirements verwerkt& JVL\\
0.6 & 05-03-2020 & Acceptatietest opzet & JVL\\
0.7 & 20-03-2020 & Architectuur opgezet & JVL
0.8 & 10-04-2020 & detail LED schakeling toegevoegd. & JVL

\end{tabular}
\label{tab:vb}
\end{table}%
\pagebreak
\dominitoc[c]
\tableofcontents

\chapter{Inleiding}
\label{hs:in}

In deze technologische revolutie vragen steeds meer bedrijven om elektrotechnische oplossingen om het werk het voor hen en hun personeel makkelijker te maken. Zo zijn er tegenwoordig veel vragen over hoe bestaande producten met elkaar en het internet verbonden kunnen worden. Internet of Things (IoT) is een hype die precies omschrijft wat veel bedrijven vandaag de dag willen. Bedrijven willen bijvoorbeeld dat hun producten van een afstand bestuurd kunnen worden met een smartphone en dat hun producten data kunnen sturen over de status en externe gebeurtenissen. \\ 

\section{Bedrijfsachtergrond}
	CDS electronics is een productie en ontwikkelings bedrijf in elektronica en heeft een opdracht aangenomen van een klant met een soortgelijke wens als beschreven in de inleiding. Binnen CDS electronics is dan ook meer dan genoeg kennis en voorzieningen om een dergelijke opdracht aan te pakken. Fancom is de klant waar het om gaat en Fancom is een bedrijf dat zorgt voor automatisering in vee stallen waar o.a. kippen en varkens worden gehouden. Fancom ontwikkeld producten waarin onder andere elektronica van CDS electronics wordt verwerkt en is al vele jaren klant van CDS electronics. \\
\pagebreak
		\begin{figure}[!th]
\includegraphics[scale=0.215]{luik.jpeg}
\caption{Luiken voor in- en uitvoer van luchtstromen}
    \label{luik}
\end{figure}

	Een van de producten die Fancom levert, is een set gemotoriseerde luiken die de in- en uitvoer van luchtstromen kan reguleren om temperatuur te kunnen beïnvloeden. Deze luiken zijn te zien in figuur \ref{luik} en worden open en dicht gedaan doordat er een touw in- of uitgerold wordt door middel van een motor.  	 In een bezoek aan Fancom in Limburg	 zijn de motoren in actie gezien en gefotografeerd in figuur \ref{im60} en \ref{im125}. Deze motoren worden aangestuurd door een motor regelaars die ontworpen zijn door CDS electronics en hebben de naam IM60 of IM125, aangezien het twee vergelijkbare modellen zijn. In een stal hangen meestal vier van deze motor regelaars.\\ \\

\pagebreak
	
\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.18]{im60.jpeg}
    \caption{Moter van de IM60}
    \label{im60}
  \end{subfigure}
  %\hfill
  \hspace{1cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.18]{im125.jpeg}
    \caption{Motor van de IM125}
    \label{im125}
  \end{subfigure}
  \caption{Motoren}
\end{figure}

De motoren worden aangestuurd door motorcontroller printen waar zich onder andere een microcontroller op bevindt. In figuur \ref{im60p} is de IM60 print te zien waar de processor en de motor aansturing op zit zit zit en in figuur \ref{im125p} is de IM125 print te zien.  Op de printen zit ook een 14-polige debug/program connector, waar de printen mee geüpdatet kunnen worden. Op deze debug/program connector is het ook mogelijk om te communiceren met de processor en de program connector  is ook de plaats waar het te ontwerpen systeem op bevestigd wordt. De 14-polige debug/program connector is in figuur \ref{im60p} en \ref{im125p} te zien door de rode cirkel. 
\pagebreak
\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.24]{im60p.jpeg}
    \caption{IM60}
    \label{im60p}
  \end{subfigure}
  %\hfill
  \hspace{1cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.24]{im125p.jpeg}
    \caption{IM125}
    \label{im125p}
  \end{subfigure}
  \caption{Printplaten die de motoren aansturen}
\end{figure}

\section{Probleemstelling}
	Vanuit een centrale regelaar die Fancom ook produceert kunnen de luiken worden aangestuurd wanneer het nodig is om de positie van de luiken te veranderen. Het is ook mogelijk om de luiken met de hand te bedienen tijdens het onderhoud van de motoren en bijbehorende aansturing, die vaak op een andere plek is dan de luiken met motor. Onderhoud wordt gepleegd door een monteur en daarbij moet deze de luiken op een andere positie zetten om bijvoorbeeld het touw dat de luiken bediend te repareren. De monteur moet vaak heen en weer lopen van en naar de bediening om de luiken van positie te veranderen. De monteur moet ook de motorbehuizing helemaal open maken en met een kabel de gegevens er uit laden. 
\pagebreak

\section{Doelstelling}
Aan het eind van de afstudeer periode is er een systeem ontworpen en gerealiseerd wat voldoet aan de eisen van de klant en de opgestelde testen. Het te ontwerpen systeem kan in ieder geval:
\begin{itemize}
	\item de IM60 en/of de IM125 direct aansturen om de motor te laten bewegen zodat de gebruiker zonder de motor aan te raken onderhoud kan plegen aan de ramen of luiken die aan de motor zijn verbonden.
	\item op commando draadloos diagnostische data uit de M60 en/of de IM125 halen, zodat de gebruiker van een afstand de gegevens kan uitlezen over de status van de motor.
	\item zich kenbaar laten maken door middel van terugkoppeling  in een ruimte waar gelijksoortige modules aanwezig zijn die dezelfde naam hebben zodat de gebruiker weet met welke node deze te maken heeft.
\end{itemize}

Deze doelen zullen behaald worden met behulp van het V-model. CDS electronics hanteert geen model maar heeft wel gevraagd om alvast een keuze te maken voor een draadloze technologie om snel een module uit te zoeken zodat er parallel aan het V-model een test opstelling gemaakt kan worden om het onderzoek af te ronden, voordat de ontwerp fase is afgerond. Het V-model is gekozen omdat daar in de gehele schoolloopbaan mee is gewerkt en dus bekend is. Het V-model kenmerkt zich doordat er bij elke fase in het project testen geschreven zullen worden die net zoals het project steeds gedetailleerder worden. Na de implementatie worden de testen in omgekeerd volgorde dat ze zijn gemaakt, uitgevoerd.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.29]{vmodel.png}
		\caption{V-model%
		\label{vmodel}}
		\end{figure}	


\pagebreak

\chapter{Requirements}\label{hs:h2}
	\section{Inleiding}\label{hs:h21}
		In dit hoofdstuk zijn de technische eisen van het systeem te vinden. De belangrijkste functionaliteiten van het systeem worden hier apart beschreven. Ook wordt er per functie een lijst met requirements gegeven. Met het systeem wordt de module bedoeld die ontwikkeld wordt en met de motor control unit worden de IM60 uit figuur \ref{im60p} of IM125 uit figuur \ref{im125p} bedoeld.
	\section{Algemene beschrijving}\label{hs:h22}
		Het systeem bevindt zich in een omgeving met twee actoren, de gebruiker en motor control unit. De gebruiker zal met een smartphone het syteem kunnen aansturen of data kunnen opvragen die uit de motor control unit is gekomen. Het systeem moet ook kunnen aangeven door middel van een lichtsignaal of de gebruiker de juiste node voor zich heeft als er verbinding is met een node (een van de systemen) in het mesh netwerk. In het data context diagram in figuur \ref{DCD} zijn de actoren tot relatie met het systeem volgens Yourdon \cite{Yourdon1979} aangegeven.
	\section{Systeemcontext}\label{hs:h23}
	Het systeem slaat de data op van een bestaande motor controller die de luiken open maakt. Er moet verbinding gemaakt kunnen worden met soortgelijke systemen en die moeten onderling met elkaar kunnen communiceren. Het moet mogelijk zijn om in het gehele netwerk een specifiek systeem te kunnen aanspreken. In de toekomst moet het ontworpen systeem de IM60 en de IM125 kunnen updaten. 
		\subsection{Systeemfuncties}\label{hs:h231}
			De voornaamste functie van het systeem is data uitlezen uit de bestaande module en door middel een Bluetooth mesh netwerk te verbinden met een smartphone en de data op te sturen. De tweede functie is het vasthouden van de uitgelezen data tot het moment van uitlezen. De derde functie is het signaleren van een licht signaal naar de gebruiker als de gebruiker daar om vraagt. 
\pagebreak

		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\medskip 
		\includegraphics[scale=0.25]{DCD.png}
		\caption{Data Context Diagram%
		\label{DCD}}
		\end{figure}	
		
\pagebreak			
			
	\section{Systeemfuncties}\label{hs:h24}
		In deze paragraaf worden de belangrijkste functionaliteiten van het systeem beschreven. Bij iedere functie hoort een lijst met klanteisen.
		\subsection{Draadloze data overdracht}\label{hs:h241}
		Het systeem bevat data van de bestaande module. Deze data moet, wanneer het de gebruiker uitkomt, worden verzonden naar de gebruiker. Het systeem moet zich in het bijzijn van gelijke systemen kenbaar maken aan de gebruiker zodat deze weet met welk systeem de gebruiker in verbinding staat.
		\subsubsection{Stimulus en response}\label{2411}
		De gebruiker vraagt data op van het systeem of stuurt een commando waarop het systeem de motor aanstuurt. Het systeem zal daarop reageren door de data van het gewenste systeem terug sturen.
		\subsubsection{Functionele klanteisen}\label{2411} 
		
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
		{\large REQ01:}&{ \large Het systeem moet zich kenbaar kunnen maken aan de gebruiker met een lichtsignaal als er verbinding wordt gemaakt met de module via Bluetooth.}\\\\	
		{\large REQ02:}&{\large Het systeem moet op commando via Bluetooth de diagnostische data van de Motor Control Unit naar de gebruiker sturen.} \\\\
		{\large REQ03:}&{\large Het systeem moet op commando de motor van de IM60 en IM125 kunnen laten draaien via Bluetooth en data over de status van de motor terugkoppelen.} \\\\
		{\large REQ04:}&{\large De systemen kunnen nog met elkaar en de gebruiker communiceren in een mesh netwerk waar de kortste verbinding tussen twee willekeurige nodes minder dan 100 meter is.} \\\\
		\end{tabular}
\pagebreak

		\subsection{Uitlezen  en opslag data}\label{hs:h242}
		De bestaande module communiceert data naar het systeem via een seriële verbinding. De data die wordt doorgegeven moet worden opgeslagen in de node totdat de gebruiker deze data opvraagt.
		\subsubsection{Stimulus en response}\label{2421}
		Het systeem communiceert met de bestaande module en slaat de data op.  Het systeem zal de data een vaste periode bewaren en gooit de oudste data als eerst weg.
		\subsubsection{Functionele klanteisen}\label{2421} 
		
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ05:} &  {\large Het systeem kan communiceren met de bestaande module via de commando's van het door Fancom gespecificeerde IO-net.} \\\\
		{\large REQ06:}&{ \large Het systeem slaat de diagnostische data van de IM60/IM125 op.}\\\\	
		%{\large REQ0x:}\\\\
		%{\large REQ0x:} \\\\
		\end{tabular}
		
\pagebreak


		\subsection{Updaten systeem en bestaande module (Optioneel)}\label{hs:h243}
		De gebruiker kan door middel van de smartphone en Bluetooth, het systeem en de bestaande module updaten. 
		\subsubsection{Stimulus en response}\label{2431}
		De gebruiker stuurt een commando naar het systeem dat het moet gaan updaten. Het systeem zal vervolgens via Bluetooth het systeem en de bestaande module updaten.
		\subsubsection{Functionele klanteisen}\label{2431} 
		
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ07:} &  {\large Er is hardware aanwezig op het PCB om software updates via Bluetooth mogelijk te maken.} \\\\
		%{\large REQ0x:}&{ }\\\\	
		%{\large REQ0x:} \\\\
		%{\large REQ0x:} \\\\
		\end{tabular}


	\section{Niet-functionele klanteisen}\label{hs:h25}
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ08:} &  {\large Het systeem zal worden ontworpen op een PCB  die zowel op de iM60 als de iM125 geplaatst kan worden op de 14-polige debug/program connector.} \\\\
		{\large REQ9:}&{\large Alle gebruikte componenten zullen vrij zijn van volgens RoHS gespecificeerde gevaarlijke bestandsdelen.}\\\\	
		%{\large REQ0x:} \\\\
		%{\large REQ0x:} \\\\
		\end{tabular}
		
\chapter{Architectuur}
In dit hoofdstuk is de architectuur van de zowel de software als de hardware beschreven. 

\section{Ontwerpbesluiten}
In het bijlage \ref{onddr} is er een keuze gemaakt over welke draadloze technologie toegepast wordt om het systeem met een smartphone in een mesh netwerk te laten werken. Het is onzeker of de klant een app smartphone gaat leveren dus er moet uitgegaan worden van een gesimuleerde smartphone. De ontwerpbesluiten komen voort uit onderzoeken die gedaan zijn op verschillende vlakken. \
\begin{itemize}
\item De smartphone zal gesimuleerd worden door een nRF52840 Dongle.
\item De draadloze communicatie tussen de nodes en de smartphone zal verlopen volgens de Bluetooth mesh specification.
\item De maximale continue stroom die de LED mag gebruiken uit de 3.3V voeding van de IM60 en IM125 bedraagt 10mA.
\item Voor de afhandeling van Bluetooth zal gebruik gemakt worden van een module waar de antenne al gedimensioneerd is volgens specificaties van Bluetooth.

\end{itemize}
\pagebreak
\section{Deelsystemen en koppelingen}
 Door yourdon toe te passen is er een DFD0 figuur gemaakt die laat zien in figuur \ref{DFD0} wat de functie van de deelsystemen is en hoe deze met elkaar in verbinding staan. Deze manier van opbouw geeft de functionaliteiten van het gehele systeem grafisch weer en krijgen betrokken partijen een beter beeld bij het eindproduct.  De user is de gebruiker en de bestaande module die is geleverd wordt de "Motor Control Unit$"$ genoemd in het DCD. 
		
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.12]{DFD0(1).png}
		\caption{Data Flow Diagram 0%
		\label{DFD0}}
		\end{figure}
		
		\pagebreak
\section{Beschrijving deelsystemen}

In het Architectuur Interconnect Diagram in figuur \ref{AID} zijn de verschillende componenten te zien die per systeem nodig zullen zijn in het ontwerp. Er zal per deelsysteem uitgelegd worden wat de functie van het deelsysteem is en er zal uitgelegd worden op welke manier de deelsystemen met elkaar in verbinding staan door de interconnects te specificeren. 
		
		\begin{figure}[h!]
		\centering 
		\includegraphics[scale=0.14]{AID.png}
		\caption{Architectuur Interconnect Diagram%
		\label{AID}}
		\end{figure}
		
		\pagebreak
		
\subsection{Deelsysteem 1: Control Data}
In dit deelsysteem zullen alle functies die in de microcontroller plaatsvinden, behalve uitvoer van de Bluetooth mesh stack, uitgevoerd worden. De sub deelsystemen van dit deelsysteem zullen voornamelijk uit software bestaan. In figuur \ref{DFD1} zijn de verschillende functies te zien die het deelsysteem Control Data bevat.

		\begin{figure}[h!]
		\centering 
		\includegraphics[scale=0.13]{DFD1.png}
		\caption{Data Flow Diagram 1%
		\label{DFD1}}
		\end{figure}
		
		\pagebreak
\subsubsection{Deelsysteem 1.1: Execute functions}
In dit deelsysteem worden alle functies uitgevoerd. Het deelsysteem bepaalt wanneer er iets verzonden moet worden naar het deelsysteem wat communicatie afhandelt tussen de motor control unit en het systeem of bepaalt wat en wanneer iets in het externe geheugen opgeslagen gaat worden.  Hier kan nog eventueel een rtos ingezet worden. 
\bigskip

\begin{center}
		\begin{tabular}{p{2cm}p{9.8cm}}
				{\large Spec-1.1.1:} &  {\large De functie voor communicatie met de motor control unit zal een argument mee geven met een grootte van 8 bit.} \\\\
		{\large Spec-1.1.2:}&{\large De functie voor communicatie met de motor control unit zal een waarde terug krijgen met grootte van 8 bit. }\\\\	
		{\large Spec-1.1.3:}&{\large De diagnostische data van de motor control unit zal worden meegegeven aan het deelsysteem 1.2. Control saved Data.} \\\\

		\end{tabular}	
\end{center}

\subsubsection{Deelsysteem 1.2. Control Saved Data}
Het stuk externe geheugen gaat gebruikt worden om de diagnostische data die uit de IM125 en IM60 wordt verkregen door deelsysteem 1.1 op te slaan. De functie van dit deelsysteem is het afhandelen van de data die moet worden opgeslagen.   

\begin{center}
		\begin{tabular}{p{2cm}p{9.8cm}}
				{\large Spec-1.2.1:} &  {\large Data die is opgeslagen, kan op elk gewenst moment terug gehaald worden uit het externe geheugen.} \\\\
		%{\large Spec-1.2.2:}&{\large De functie voor communicatie met de motor control unit zal een waarde terug krijgen met grootte van 8 bit. }\\\\	
		%{\large Spec-1.2.3:}&{\large De diagnostische data van de motor control unit zal worden meegegeven aan het deelsysteem 1.2. Control saved Data.} \\\\
		%{\large Spec-1.2.4:}&{\large (Hier pariteit en BAUBRATE)} \\\\
		\end{tabular}	
\end{center}

\subsubsection{Deelsysteem 1.3. Communicate Motor Control Unit}
Het beschikbare communicatie kanaal op de Motor Control Unit is een UART verbinding. Dit betekend dat alle communicatie tussen het systeem en de Motor Control Unit via UART gaat verlopen. 
\begin{center}
		\begin{tabular}{p{2cm}p{9.8cm}}
		{\large Spec-1.3.1:}&{\large (Hier pariteit en BAUBRATE)} \\\\
		\end{tabular}	
\end{center}
\pagebreak

\subsection{Deelsysteem 2: Transeive Data}
De functie van dit deelsysteem is het afhandelen van de Bluetooth stack. Het systeem zal zich kunnen aansluiten bij een mesh netwerk. 

\begin{center}
		\begin{tabular}{p{2cm}p{9.8cm}}
		{\large Spec-2.1:}&{\large Het adres van het publishing en het subscribing zal 0xC001 zijn.} \\\\
		\end{tabular}	
\end{center}

\subsection{Deelsysteem 3: Flash Light}
De functie van dit deelsysteem is het aan en uit zetten van de LED.

\begin{center}
		\begin{tabular}{p{2cm}p{9.8cm}}
		{\large Spec-3.1:}&{\large De continue stroom die het circuit van de LED uit de 3.3V voeding van de IM60 of IM125 haalt, zal niet meer zijn dan 10mA.} \\\\
		{\large Spec-3.2:}&{\large De rimpelspanning die het circuit van de LED veroorzaakt op de voedingsspanning zal niet groter zijn dan 50mV.} \\\\
		\end{tabular}	
\end{center}

\section{Beschrijving interconnects}
In dit deel zullen de interconnects beschreven worden. De interconnects zijn te zien in figuur \ref{AID}.

\begin{center}
		\begin{tabular}{p{2cm}p{9.8cm}}
		{\large IC1:}&{\large Deelsysteem 1.3. communiceerd met de Motor control Unit via UART.} \\\\
		{\large IC2:}&{\large De microcontroller is verbonden met de program/debug punten van de Motor control Unit.} \\\\
		{\large IC3:}&{\large De motor control Unit voedt het systeem met een spanning van 3.3V.} \\\\
		{\large IC4:}&{\large Het externe geheugen wordt aangestuurd door de microcontroller met een 4 verbindingen volgens het SPI protocol.} \\\\
		{\large IC5:}&{\large De microcontroller communiceerd met het mesh netwerk volgens het Bluetooth mesh protocol.} \\\\
		{\large IC6:}&{\large De LED wordt aangestuurd door de microcontroller door een hoog signaal van minimaal 3V of laag 0V signaal.} \\\\
		\end{tabular}	
\end{center}

\section{Traceerbaarheid klanteisen}
In tabel \ref{tab:tr} staat welke klanteisen bij welke unit horen.

\begin{center}
\begin{table}[h!]
		\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{0.9cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
		 			& REQ01 & REQ02 & REQ03 & REQ04 & REQ05 & REQ06 & REQ07 \\\hline
		Unit 1.1.   &		& X		& X		& 		&	X	&	X	&	X			\\ \hline
		Unit 1.2.	&		& X		& 		& 		&		&	X	&					\\\hline
		Unit 1.3.	&		& 		& 		& 		&	X	&	X	&	X				\\\hline
		Unit 2.		&	X	& X		& 		& 	X	&		&		&					\\	\hline
		Unit 3.		&	X	& 		& 		& 		&		&		&					\\\hline
		\end{tabular}	
	\caption{Traceertabel Requirements %
	\label{tab:tr}}	
\end{table}
\end{center}
 
		
\chapter{Detailontwerp}
		
\subsection{Deelsystemen 1 \& 2}
Deelsystemen 1 \& 2 zijn samen gevoegd omdat de hardware in dezelfde naast elkaar op de System on Chip(SoC) zit. SoC houdt in dat de hardware van beide deelsystemen op hetzelfde integrated circuit zit. Op de meeste Bluetooth 5 SoC zit ook een ARM cortex Mx processor die naast het afhandelen van Bluetooth ook nog in staat is om andere functies uit te voeren die nodig zijn in dit project. De sotfware zal daarentegen wel apart per deelsysteem beschreven worden. \\
\subsubsection{Hardware deelsystemen 1 \& 2}

Bij dit poject is het belangrijk om een component uit te zoeken wat geschikt is voor Bluetooth mesh. Bluetooth mesh met Low Power en Long Range zit nog in een vroeg stadium van ontwikkeling en daarom is het van belang dat er genoeg tijd is om uit te zoeken hoe er een applicatie ontwikkeld kan worden die voldoet aan de opgesteld requirements. Het is belangrijk dat het een geschikt is voor Long Range en samen kan werken met een smartphone. \\

De componenten die geschikt zijn voor Bluetooth 5.0 en dus deze applicatie beschikken bijna allemaal over een ARM processor en hebben ook allemaal I2C, UART en SPI interface en ten minste 10 beschikbare GPIO’s. Er zijn een aantal oplossingen bekeken en op een rijtje gezet in tabel \ref{tabmcu}. Om een testopstelling te maken en vier nodes te simuleren zijn er dus vier development bordjes nodig. Mocht de prijs te hoog worden is de mogelijkheid er ook om het met twee of drie bordjes te testen. Er zal naast de tabel ook nog een kleine toelichting gegeven worden per fabrikant over software en de ontwikkelomgeving. 

\paragraph{Nordic}
nRF52 series is een microcontroller met BLE 5.2 die geschikt is voor BLE mesh. Er is een software pakket beschikbaar die speciaal zijn gemaakt om een mesh netwerk op te zetten. De nRF52 is verkrijgbaar op een module met antenne van derde partijen die zijn goedgekeurd door Nordic. Het is mogelijk om deze chip Over The Air (OTA) te kunnen upgraden maar niet via UART. Het is ook mogelijk om Bluetooth long range te gebruiken.

\paragraph{ST}
De BlueNRG-M2 is de microcontroller met Bluetooth 5.0 en is system on chip ontwikkeld door ST zelf. Er zijn software pakketen beschikbaar die mesh ondersteunen en deze software is door ST ontwikkeld. Deze MCU is met UART te programmeren dus geschikt voor gebruik met een chips die usb protocol kunnen omzetten naar UART. Ook is er een uitgebreide uitleg over over the air device firmware upgrade. Het nadeel is wel dat het development board geen losstaand bord is maar een shield voor de stm32 development borden. Er is wel een ander bord verkrijgbaar waar de zelfde BlueNRG-2 processor op zit als de BlueNRG-M2.\\

De STM32WB55CEU heeft van alle vergeleken componenten het grootste geheugen. Opvallen is de dual-core met een ARM Cortex M4 en een M0. Deze twee processors zijn gescheiden omdat de M0 het deel van de Bluetooth stack op zich neemt en de M4 het applicatie gedeelte. Door deze scheiding is Bluetooth mesh netwerk stabieler. De ontwikkeling bordjes zijn van een derde partij die niet samen werkt met ST. Het een goede keus omdat de antenne gekeurd moet zijn door Bluetooth en er dus met een redelijke zekerheid gezegd kan worden dat de specificaties kloppen. Het nadeel van de MCU's van ST is dat de er geen Bluetooth long range wordt ondersteund. 

\paragraph{NXP}
De QN9090 van NXP is de goedkoopste van de bekeken oplossingen maar heeft wel het duurste development bord. Deze Bluetooth 5.0 oplossing heeft het grootste geheugen en is geschikt voor OTA upgrades. NXP heeft helaas geen eigen app die gebruikt kan worden om een mesh netwerk in te kunnen stellen.

\paragraph{TI}
De TI CC2650MODA is een MCU van TI die Bluetooth 5.0 ondersteund. Er is software op de markt voor deze chip die bluetooth mesh ondersteund maar de ontwikkelingen zijn niet zo gevorderd als fabrikanten zoals Nordic en ST.

\paragraph{Silicon Labs}
De EFR32BG series van Silicon labs zijn qua specificaties een goede keuze maar de prijs is drie maal de prijs van de andere oplossingen in zowel de modules als de development bordjes. Gezien vanuit functionaliteit is het verschil met de andere oplossingen niet groot genoeg om met overtuiging te kunnen zeggen dat dit de beste oplossing is. 

\paragraph{Conclusie}
Om te kunnen concluderen wat de meest geschikte oplossing is voor dit project moet er gekeken worden naar wat er het zwaarst meetelt. Om de requirement te halen dat er minimaal 100 meter tussen de nodes kan zitten, speelt het bereik van groot belang. Bluetooth long range is bij veel fabrikanten meer dan 100 meter en bij niet long range producten tot 100 meter. Tot 100 meter zou net genoeg zijn om de requirement te halen maar er kan niet met zekerheid gezegd worden dat er geen afwijkingen kunnen zijn en ze het daarom niet halen. Een ander ding wat zwaar meetelt is of er een app beschikbaar is voor de smartphone. Het is namelijk niet relevant voor deze opdracht om een volledige app te ontwikkelen dus als er software beschikbaar is dan is dat een goede afweging waard. De uiteindelijke keuze is de nRF52840 geworden door zijn Long Range en door de functionaliteiten met de app.
\pagebreak
		
\begin{landscape}
\rowcolors[]{2}{gray!25}{yellow!50} 
\begin{table}[h!]
\centering

\begin{tabular}{p{1.8cm}|p{1cm}|p{2.5cm}|p{1.4cm}|p{1.2cm}|p{1.6cm}|p{1.6cm}|p{1.6cm}|p{1.6cm}|p{1.2cm}}

\textbf{MCU}                                                                            & \textbf{Prijs los} * & \textbf{Develop-ment board*}                                                                                       &\textbf{RX gevoelig-heid} & \textbf{TX power}      & \textbf{Processor}                                                                                          & \textbf{Geheugen flash} & \textbf{Geheugen Ram} & \textbf{Bluetooth Long Range} &\textbf{ App voor smart-phone} \\ \hline
Nordic nRF52 & $\sim$€6    & nRF52 DK €44,35 & -96dBm           & -20 tot +4dBm & ARM Cortex M4 32bit                                                                                & 256kB of 512kB & 32kB of 64kB & Ja                             & Android en ios      \\\hline
ST BlueNRG-M2                                                                  & $\sim$€7    & X-NUCLEO-BNRG2A1 €15,21 en STM32 Nucleo €12,00& -88dBm           & +8dBm         & ARM Cortex M0 32bit                                                                                & 256kB          & 24kB         & Nee                              & Android en ios      \\\hline
ST STM32WB-55CEU6                                                               & $\sim$€6    & Midatronics   Sharky                                            & -96dBm           & +6dBm         &  ARM Cortex M4 32bit   +   ARM    Cortex M0   32bit & 1MB            & 256KB        & Nee                              & Android en ios      \\\hline
TI CC2650-MODA                                                                  & $\sim$€10   &CC2650 LaunchPad €29,86                                     & -100dBm         & +5dBm         & ARM Cortex M3                                                                                      & 128kB          & 28kB         & Nee                             & Nee                 \\\hline
Silicon Labs  EFR32 & $\sim$€19   & EFR32xG21 Bluetooth Starter Kit  €448 (3x)                    & -94dBm           & +19dBm        & ARM Cortex M4                                                                                      & 512kB          & 64kB         & Ja                              & Android en ios      \\\hline
NXP QN9090                                                                     & $\sim$€5    & QN9090-DK006  €115                                        & -97dBm           & +11dBm        & ARM Cortex M4                                                                                      & 640kB          & 152kB        & Ja                              & Nee                

\end{tabular}
\caption{Keuze matrix Draadloze MCU (*Prijzen Mouser rond 03-03-2020)% 
\label{tabmcu}}
\end{table}
\end{landscape}

\subsubsection{Software deelsysteem 1}
De software voor het systeem zal geschreven worden in C. Nordic heeft verschillende manieren om microcontrollers te flashen. Een van deze manieren is via de command line en een andere manier is via een speciale variant van SEGGER studio. SEGGER is een GUI met tekstverwerker om te flashen en te debuggen. Er is voor SEGGER gekozen omdat debuggen niet gaat in commandline en in SEGGER kan dit goed.\\

Om Bluetooth af te handelen is er een stuk software nodig die de basale functies van Bluetooth uitvoert. Dit stuk software is geleverd door Nordic en heet de s140 software en wordt automatisch geüpload samen met de applicatie. \\

De rest van de software zal later worden toegevoegd omdat hardware nu prioriteit heeft
\subsubsection{Software deelsysteem 2}

De rest van de software zal later worden toegevoegd omdat hardware nu prioriteit heeft
\pagebreak






\begin{appendices} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%appendices%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Onderzoek LED}
Een LED is een een diode die lichtgolven uitzendt. Zoals elke diode heeft een LED een voltage drop die bepaalt welke stroom er gaat lopen. Als er een te hoge spanning wordt aangeboden dan zal de voltage drop gelijk blijven maar de stroom zal hoger worden. 

methode : charge pump, boost converter.\\
zelf maken of ic\\
\begin{itemize}
\item probleem met transistor 
\item probleem met cap
\end{itemize}
cap of super cap\\
Conclusie\\

\chapter{Onderzoek draadloze technologieën}\label{onddr}
 \section{Inleiding}

Dit onderzoek komt voort uit de vraag van een klant van CDS electronics. Voor volledige achtergrond wordt verwezen naar de inleiding \namecref{hs:in} van het afstudeer verslag van Project BlueFarm. Kort samengevat wil de klant een oplossing voor het volgende probleem. Er zijn een aantal gemotoriseerde luiken die de klant van een afstand wil bedienen en uitlezen door middel van een smartphone om het werk van monteurs die onderhoud plegen aan de luik makkelijker te maken. Het is dus van belang dat er een draadloos netwerk wordt opgezet wat kan verbinden met zowel de aansturing van de luiken en een smartphone.  87\% van de Nederlandse bevolking heeft een smartphone \cite{cbs} en logischer wijs willen bedrijven daarvan profiteren.  \\

De situatie waarin het draadloze netwerk opgezet gaat worden zal eerst verhelderd worden met afbeeldingen en tekst. Vervolgens zal er onderzoek gedaan worden naar verschillende draadloze netwerken die geschikt kunnen zijn voor de wensen van de klant. Elke draadloze technologie zal aan de hand van 6 factoren uiteengezet worden en er zal aan de hand van deze factoren een conclusie getrokken worden welk draadloos netwerk het best geschikt is voor het besturen en uitlezen van de aansturing van de luiken. De informatie die benodigd is om tot een juiste keuze te komen is gewonnen uit wetenschappelijke artikelen, websites van betrouwbare bronnen en websites van de bedenkers van de  draadloze technologieën.\\
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25]{stal1.png}
    \caption{Situatie 1%
    \label{stal1}}
  \end{subfigure}
  %\hfill 
  \hspace{3cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25]{stal2.png}
    \caption{Situatie 2%
    \label{stal2}}
  \end{subfigure}
  \caption{Mogelijke ophanging motor}
\end{figure}

De plek waar de motoren hangen is in een stal waar vee zoals kippen en varkens rondloopt met een afmeting van rond de 100 x 40 m. De twee motoren hangen over de breedte tegen over elkaar in twee tallen met een afstand van 40 meter. De afstand tussen de paren ligt niet vast omdat elke stal weer een andere indeling hanteert en de maximale afstand kan de 100 meter zijn die de stal lang is. De motoren kunnen zowel opgehangen zijn als de situatie in figuur \ref{stal1} dan wel als figuur \ref{stal2}. \\
\pagebreak

\section{Draadloze technologieën}
De factoren die een rol spelen in het beslissen over welke draadloze technologie het meest geschikt is om te gebruiken voor dit project worden vanaf hier per factor besproken. De factoren die besproken gaan worden zijn; Frequentie, Bereik LOS (line of sight), Gebruik smartphone, netwerktopology, maximale snelheid, prijs. De draadloze verbindingen die zijn onderzocht zijn; Wi-Fi, Bluetooth, Zigbee en LoRa.

\begin{table}[ht]	
%\centering
\begin{tabular}{p{3cm}p{8.5cm}}
\textbf{\emph{LOS}} & Het rechte pad tussen een zendantenne (zoals voor radio- of televisiesignalen) en een ontvangantenne wanneer deze niet wordt belemmerd door de horizon.\cite{los} \\\\
\textbf{\emph{Netwerktopologie}} & Een netwerktopologie beschrijft de verbindingen tussen Netwerkcomponenten onderling. \cite{topo} 

\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[th]
\includegraphics[scale=0.28]{LOS3.png}
\caption{Line Of Sight %
    \label{los}}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Frequentie, bereik en maximale snelheid}
Wi-Fi is gebaseerd op de IEEE 802.11 standaard en maakt gebruik van frequenties rond de 2.4GHz. Er zijn 14 kanalen die een breedte hebben van 5Mhz die tussen 2412MHz en 2484MHz liggen. Volgend de specificaties van Wi-Fi kan ongeveer een afstand van 100meter afleggen. Volgens de nieuwste 802.11ax standaard zijn er snelheden van  6.933 Gb/s. \cite{Verma2013}Wi-Fi heeft overigens meer energie nodig voor het zelfde bereik als Bluetooth. \cite{Zhao2014}\\ \\

Bluetooth is een draadloze standaard voor data overdracht. Vroeger was dit een standaard van de IEEE 802.15.1 maar tegenwoordig is het in handen van de Bluetooth Special Interest Group (SIG).  \cite{meshfaq}  Bluetooth communiceerd ook via 2.4Ghz. Bluetooth zelf claimt dat de snelheid van de data overdacht bij Bluetooth 4.0 op 1Mbit/s ligt en bij Bluetooth 5.0 op 2Mbit/s \cite{meshfaq} maar uit testen is gebleken dat ongeveer 80\% werkelijk data is. \cite{Yaakop2017} \\ 


Zigbee werkt ook op 2.4 Ghz en gebaseerd op Bluetooth met het IEEE 802.15-4 standaard. Het wordt veel gebruikt in sensor netwerken. \cite{zigbee} De afstand die het kan overbruggen is ongeveer net zo ver als Bluetooth 4.0.\\

LoRa werkt in nederland op 868MHz en in een ruimte met kamers en muren van 15 bij 20 meter is een signaal afkomstig uit een zender in de 433MHz band net zo sterk als vijf 2.4GHz zenders. \cite{Ali-rantala}
Deze frequentie mag gebruikt worden wordt omdat de er geen licentie nodig is om uit te zenden op deze frequentie. Hetzelfde geldt voor de 868Mhz frequentie met vergelijkbare eigenschappen.\cite{Chruszczyk2017} LoRa werkt in Nederland op 868MHz (long range) en deze verbinding kan een afstand van meer dan 10Km afleggen. \\


\pagebreak

\subsection{Topologie en gebruik smartphone}
Om te bepalen hoe een smartphone geïntegreerd kan worden in een netwerk is het belangrijk om te weten hoe een smartphone zich in een netwerk kan bevinden. De netwerk topologie maakt de structuur uit van een draadloos netwerk met meer dan een verbonden punt, ofwel node. Alle netwerken die in dit onderzoek voorbij komen zijn geschikt voor mesh topologie en alleen Wi-Fi heeft te maken met een star topologie. In star topologie te zien in figuur \ref{star} zijn alle nodes verbonden met een vast punt, meestal een router. Deze router verbind alle punten met elkaar en een ander netwerk maar het nadeel is dat bij deze configuratie het wegvallen van de router betekend dat de nodes geen verbinding meer hebben met elkaar. Er is in de IEEE 802.11s standaard wel de mogelijkheid tot een mesh netwerk maar dat is niet geschikt voor mobiele apparaten. De routers vormen dan een mesh netwerk en die verbinden de mobiele apparaten\cite{DelaCruz2016}. In figuur \ref{mesh} is een netwerk te zien waar alle nodes met elkaar verbonden zijn. Het voordeel is dat bij het wegvallen van een node dat het netwerk zichzelf kan herstellen. \cite{starmesh} \\

\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{star.png}
    \caption{Star Topology%
    \label{star}}
  \end{subfigure}
  %\hfill 
  \hspace{2.2cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{mesh.png}
    \caption{Mesh Topology%
    \label{mesh}}
  \end{subfigure}
  \caption{Twee verschillende netwerk configuraties}
\end{figure}


Een smartphone kan opgenomen in een netwerk als de smartphone de juiste frequentie en het juiste protocol kan spreken met de rest van het netwerk. De meeste smartphones beschikken over een antenne die 2.4 GHz kan ontvangen en een physical layer die Bluetooth en Wi-Fi kan verwerken. Zigbee werkt wel op 2.4GHz maar heeft te maken met een ander protocol dan Bluetooth of Wi-Fi. Het is zonder ander hardware toe te passen niet mogelijk om Zigbee direct op de smartphone te gebruiken. \cite{hu2013}  De smartphone is niet in staat om direct LoRa te ontvangen.\\

\subsection{Kosten}
Het gebruik van Bluetooth in producten is niet gratis. Er zijn verschillende opties die bluetooth aanbieden als licentie op een product. Er kan een product op de markt komen wat getest moet worden door Bluetooth, dit gebeurt als het product dat op de markt komt gebruik maakt van systemen die al getest zijn door Bluetooth en er geen aanpassingen in het design zijn, bij gebruik van een module bijvoorbeeld.\\

Een chip van een merk gebruiken waar Bluetooth in zit mag wel gebruikt worden zolang er niet wordt vermeld dat er met Bluetooth gewerkt wordt en het logo van Bluetooth niet wordt getoond op het product. Hierdoor mag het membership van  \$7,500 achterwegen blijven. De royalty die zij hiervoor vragen is \$2500 bij de eerste twee producten en daarna is de prijs \$4,000 per product. Het gebruik van een reeds gekeurde module is wel mogelijk zonder dat er hoge licentie en royalty kosten aan verbonden zijn. Bluetooth wil namelijk dat de fysieke laag en de antenne voldoen aan de door bluetooth gestelde eisen.\cite{blfees}\\

Het gebruik van de frequentie waar LoRa zich op bevind is in principe gratis maar wanneer er gebruik gemaakt wil worden van een smartphone komen er gebruikskosten met zich mee. Bij KPN kost een abonnement 30 euro per maand. \cite{lora} \\

Wi-Fi werkt op dezelfde frequentie als Bluetooth en veel modules zij in staat beide te ontvangen en communicatie op te zetten. Hetgeen wat extra kosten met zich mee brengt is de aanschaf van de router die de nodes aan elkaar koppelt.\\

Zigbee is vergelijkbaar met bluetooth als het gaat om licentie kosten \cite{zigbee} maar er zijn veel modules op de markt waarbij dat, net zoals bij Bluetooth, omzeild kan worden.\\

\pagebreak

\section{Conclusie}

In tabel \ref{tbWrlss} is een overzicht te zien van het voorgaande onderzoek. Er is gekeken naar 7 factoren die uiteindelijk beslist welke draadloze verbinding het meest geschikt is om in de stal van 40x100m te implementeren. 
  
\begin{table}[ht] 
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Overzicht draadloze verbindingen%
\label{tbWrlss}}
\bigskip
\begin{tabular}{p{2cm}p{1.3cm}p{1cm}p{1.4cm}p{1.2cm}p{1.5cm}p{0.8cm}}
Technologie & Frequentie & Bereik LOS & Gebruik smartphone & Topology & Max snelheid & prijs \\ \hline
WiFi & 2,4GHz & 100m & JA & STAR & $\sim$  1Gbit/s & Hoog \\\hline
Bluetooth 4.0  & 2,4GHz & 50m & JA & MESH (NIET LE) & 1Mbit/s & Laag \\\hline
Bluetooth 5.0  & 2,4GHz &  \textgreater 300m & JA & MESH & 2Mbit/s & Laag \\\hline
Zigbee  & 2,4GHz & 100m & NEE & MESH & 250Kbit/s & Laag \\\hline
LoRa  & 868Mhz & \textgreater 10Km & NIET GRATIS & MESH & 30Kbit/s & Hoger \\\hline


\end{tabular}
\end{table}

 

Er zijn verschillende draadloze netwerken beschikbaar die voor een draadloze verbinding kunnen zorgen met verschillende nodes. Er is gekeken naar verschillende factoren om tot een juiste beslissing te komen. De mesh topologie is het meest geschikt omdat er in de stal geen vast punt is waar alle nodes een gelijke afstand tot de router hebben. De opdrachtgever wenst dat er gebruik gemaakt kan worden van een smartphone om te verbinden met het netwerk. De maximale afstand die de nodes zich van elkaar bevinden is ongeveer 100m in de stal. Het gebruik van bluetooth is gratis mits er een module gebruikt wordt voor het zenden en ontvangen van 2,4GHz radio signalen. De technologien die daar aan voldoen zijn Bluetooth 4.0 en Bluetooth 5.0 maar omdat het bereik van Bluetooth 4.0 niet genoeg zal zijn om de lengte van de stal te overbruggen is er gekozen voor Bluetooth 5.0.
\pagebreak

\chapter{Plan Van Aanpak}

\section*{Versiebeheer}\label{hs:vb}

\begin{table}[ht]	
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Versiehistorie}
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{5cm}p{2cm}}
Versie & Datum & Wijzigingen  & Auteur \\ \hline
0.1 & 03-02-2020 & Opzet en vragen toegevoegd voor opdrachtgever & JVL \\
0.2 & 04-02-2020 & planning toegevoegd & JVL\\
0.3 & 04-02-2020 & Omgezet naar \LaTeX & JVL\\
1.0 & 20-02-2020 & Feedback docentbegeleider verwerkt & JVL\\
1.1 & 28-02-2020 & PVA toegevoegd aan stage verslag\\
\end{tabular}
\label{tab:vb}
\end{table}%
\pagebreak

%% versiebeheer eind

%% table of context
\begin{figure}[th]
\includegraphics[scale=0.7]{minitoc.png}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Achtergronden}\label{hs:h1}
In dit hoofdstuk wordt informatie over de projectomgeving verstrekt. 
	\tocless\subsection{De opdrachtgever}\label{hs:h11}
	Het afstudeer project AFS30 is aangenomen door het bedrijf CDS Electronics en zal gerealiseerd worden voor Fancom. De opdrachtgever CDS Electronics ontwerpt hardware voor verschillende doeleinden. Er wordt zowel hardware als software ontworpen en geproduceerd. Deze hardware wordt op de eigen locatie geassembleerd en getest. De student wordt begeleid door dhr. Hans Rosenbrand die HTS elektrotechniek met specialisatie in technische computerkunde heeft afgerond.
De opdracht is voor een klant van CDS Electronics die een oplossing wil voor een elektrotechnisch probleem. Het bedrijf waarvoor het product gemaakt moet worden heet Fancom en specialiseert zich in het automatiseren van vee boerderijen.
	\tocless\subsection{De opdrachtnemers}\label{hs:h12}
De opdracht wordt ontworpen en gerealiseerd door Jim van Leeuwen, een afstudeerder aan de Hogeschool Rotterdam.
	\tocless\subsection{Aanleiding}\label{hs:h13}
	Fancom heeft een module aangeschaft die CDS Electronics ontwikkeld heeft. Deze module is in staat een motor aan te sturen die een raam opent en sluit. Fancom kan zelf soms niet goed bij de modules omdat deze zich op plek kunnen bevinden waar fysiek lastig bij gekomen kan worden. Ze zouden graag makkelijk de diagnostische gegevens en data willen inzien en ze willen graag de motor kunnen aansturen.  
\section{Projectresultaat}\label{hs:h2}
In hoofdstuk 2 is beschreven waarom het afstudeerproject wordt uitgevoerd en wat de opdrachtgever aan projectresultaten verwacht.
	\tocless\subsection{Doelstelling}\label{hs:h21}
	Er moet een module komen die op de bestaande module gezet kan worden. De bestaande module geeft data door via een seriële verbinding. De te ontwerpen module moet door middel van een smartphone worden uitgelezen via Bluetooth 5.0. De gegevens moeten worden opgeslagen en kunnen op commando worden uitgelezen.
	\tocless\subsection{Resultaat}\label{hs:h22}
	Aan het einde van de stageperiode zal een volwaardige Bluetooth module worden opgeleverd die kan werken met de bestaande module. Fancom ontwikkelt de app die uiteindelijk de data opvraagt en eventuele software updates kan uitvoeren. De student kan eventueel zelf een andere basale app maken om het ontwerp te valideren. Dit systeem moet voldoen aan specificaties die voorafgaand zijn opgezet in het Projectdocument. Het systeem wordt uiteindelijk getest volgens de acceptatietest of het systeem aan alle specificaties voldoet.
\pagebreak
	\tocless\section{Projectactiviteiten}\label{hs:h3}
	In hoofdstuk 3 staan de taken en activiteiten beschreven die nodig zijn om het gewenste projectresultaat te behalen. Ook wordt er toelichting gegeven over de verschillende processen en fases van het project.
	\tocless\subsection{Projectmanagement}\label{hs:h31}
	Alle activiteiten kunnen worden onderverdeeld in twee processen, namelijk het projectmanagementproces en het engineeringsproces. De belangrijkste activiteiten voor het projectmanagementproces zijn:
	\begin{itemize}
	\item Het maken van een Plan van Aanpak (PvA) \\
Het plan van aanpak bevat alle dingen die nodig zijn om het project goed te laten verlopen.
	\item Project monitoring \& control \\
Hieronder valt alles wat te maken heeft met het blijven controleren van de voortgang van het project Denk hierbij aan het maken van planning en het bijhouden ervan en de vergaderingen organiseren etc.
	\item Risicomanagement \\
	De risico's moeten relevant blijven en zullen dus periodiek bijgesteld worden aan de hand van de actuele gebeurtenissen.
	\end{itemize}

	\tocless\subsection{Projectmanagement}\label{hs:h32}
	Voor het engineeringsproces maken we gebruik van een V-model dat bestaat uit de volgende fases:
	\begin{itemize}
	\item Requirements phase \\
	De opdracht zal besproken worden met de opdrachtgever. Aan de hand van de gesprekken en de opdracht die is goedgekeurd door de Hogeschool Rotterdam zullen de eisen die zijn gesteld verwerkt worden tot speciefieke requirements. De requirements zullen te vinden zijn in hoofdstuk \ref{hs:h2}. Er zal in deze fase ook een acceptatie test worden gemaakt waarin de opgestelde requirements zullen worden getest.
	\item	Architecture phase\\
	Aan de hand van de eisen zal onderzoek gedaan worden naar oplossingen om aan de requirements te voldoen. Er zal door middel van system engineering een architectuur ontwerp gemaakt worden wat de deelsystemen en het eindproduct met alle interconnects in duidelijke diagrammen zal weergeven. Bij elk deelsysteem horen ontwerp keuzes die met een tabel zullen worden uiteengezet en er aan de hand hiervan zal een keuze worden gemaakt.
	\item Detailed design phase \\
	De deelsystemen worden uitgewerkt tot gedetailleerde ontwerpen met electrische schema's voor de hardware met de interconnect lijst. Voor zover dat mogelijk is zal er een simulatie gemaakt worden en voor de software zullen er flowcharts gemaakt worden. In deze fase kan er een unit test en een integratie test worden opgesteld om alle deelsystemen soepel met elkaar te kunnen laten samenwerken.
	\item Implementation phase \\
	In deze fase worden de deelsystemen, zoals beschreven in paragraaf \ref{hs:h52}, gerealiseerd en bij elkaar gevoegd worden. Er zijn drie testen in deze fase die zullen bepalen of de implementatie van het ontwerp geslaagd is. 
		\begin{itemize}
			\item Unit test \\
			In deze test zullen de deelsystemen afzonderlijk van elkaar getest worden. De resultaten zullen zich in het test document bevinden onder "unit test". Deze test wordt als laatste gemaakt en als eerste uitgevoerd.
			\item Integration test \\
			De deelsystemen worden getest of ze met elkaar werken. De test en resultaten zullen zich in het testdocument bevinden onder "integratie test". 
			\item Acceptance test
			De acceptatie test zal aangeven of het volledige project werkt volgens de requirements. Deze test wordt als eerste gemaakt en als laatse uitgevoerd.	
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\pagebreak

\section{Projectgrenzen en randvoorwaarden}\label{hs:h4}
	In dit hoofdstuk wordt de omvang van het project afgebakend. Ook worden de voorwaarden waar de opdrachtgever en de opdrachtnemer zich aan moeten houden beschreven.
	\tocless\subsection{Projectomvang}\label{hs:h41}
	De door de opdrachtgever gegeven opdrachtomschrijving luidt als volgt: ontwerp, bouw en test een module zoals beschreven in hoofdstuk \ref{hs:h2}. De scope van dit project zal dus alleen bestaan uit de activiteiten die te maken hebben met het realiseren en testen van het gevraagde product. Bij dit project is er een app die ervoor zorgt dat er een mesh netwerk kan ontstaan en deze app zal niet in de scope van dit project vallen omdat deze niet wordt beoordeeld.
	\tocless\subsection{Randvoorwaarden}\label{hs:h42}
	Randvoorwaarden voor het slagen van het project zijn:
	\begin{itemize}
		\item De opdrachtgever zorgt voor de beschikbaarheid van meetinstrumenten.
		\item De opdrachtgever zorgt voor een geschikte werkomgeving.
		\item De opdrachtgever heeft op wekelijkse basis tijd voor een feedbackmoment. 
		\item De afstudeerder is minimaal 840 uur beschikbaar en houdt zich aan de gemaakte afspraken.  
	\end{itemize}

\section{Tussenresultaten}\label{hs:h5}
Uit de in hoofdstuk \ref{hs:h3} beschreven activiteiten volgen een aantal tussenresultaten en producten. Voor sommige van deze geldt een afgesproken deadline. De deadlines zijn ook terug te vinden in hoofdstuk \ref{hs:h8} van dit document. De documenten moeten door de opdrachtgever worden goedgekeurd om aan de implementatiefase van het project te mogen beginnen. 
	\tocless\subsection{Tussenresultaten in documentvorm: }\label{hs:h51}
	\begin{itemize}
		\item Het projectdocument bestaande uit de requirements, architectuurontwerp, detailontwerp, flowcharts en elektrische schema’s.
		\item Het testdocument wat is opgebouwd uit de acceptatietest en een unit/integratie-testrapport.
	\end{itemize}
	\tocless\subsection{Tussenresultaten in de vorm van een deelsysteem }\label{hs:h52}
	\begin{itemize}
		\item Test opstelling Bluetooth mesh
	\end{itemize}
\pagebreak

\section{Kwaliteit}\label{hs:h6}
In dit hoofdstuk staat beschreven hoe de afstudeerde naar een kwalitatief goed product streeft.
	\tocless\subsection{Kwaliteitsbewaking eindproduct}\label{hs:h61}
	De kwaliteit van het eindproduct zal blijken door de testen die uitgevoerd worden aan de hand van het test document. De opdrachtgever zal periodiek worden ingelicht over de voortgang van het product en zal op de hoogte worden gesteld als kwaliteit dreigt aangetast te worden. De planning zal consequent worden bijgehouden samen met de het risico-management.
	\tocless\subsection{Tussenresultaten}\label{hs:h62}
	In een wekelijkse vergadering met de opdrachtgever zal er terugkoppeling plaatsvinden over de kwaliteiten van het geleverde werk. De kwaliteit van de deelsystemen word bepaald door de resultaten van de unit test. De software zal worden bijgehouden door het per versie te uploaden naar bitbucket door middel van git. 
	\tocless\subsection{Documenten}\label{hs:h63}
		Om de kwaliteit van de documenten te beschermen zal er aan het begin van de documentatie een versiebeheer staan met de veranderingen per versie. Elke versie krijgt een ander versie nummer en zal opgeslagen worden in bitbucket door middel van git.  Tevens krijgt elk document dezelfde lay-out met passende titel, inhoudsopgave, versienummer en datum. Voor de documentatie wordt gebruik gemaakt van templates van de Hogeschool Rotterdam en het boek projectmanagement van Roel Grit. Documentatie zal worden geproduceerd met \LaTeX\ en Microsoft Word en het ontwerp wordt gedaan met programma’s zoals Altium, Eagle, Matlab, codecomposer en LTspice.
	\tocless\subsection{Afwijkingen}\label{hs:h64}
	De afstudeerder streeft naar het opleveren van een kwalitatief hoogstaand product dat voldoet aan de eisen. Wanneer er om een bepaalde reden toch wordt afgeweken van de gevraagde kwaliteit, zal de opdrachtgever hierover zo spoedig mogelijk worden ingelicht.
\pagebreak

\section{Projectorganisatie}\label{hs:h7}
De project organisatie zal bestaan uit mensen die iets te maken zullen hebben met dit afstudeer project. De afstudeerder zal het project uitvoeren en zal daarbij begeleid worden door de bedrijfsbegeleider als het aankomt op zaken binnen het bedrijf en de docentbegeleider als et gaat over zaken die zich afspelen op de Hogeschool Rotterdam.
	\tocless\subsection{Rolverdeling met persoonlijke gegevens}\label{hs:h71}
	\begin{table}[ht]	
	\centering
	\caption{Persoonlijke gegevens}
	\begin{tabular}{p{3.5cm}p{1.5cm}p{3cm}p{2cm}}
	Naam & Student-nummer & E-mail  & Functie \\ \hline
	Dhr. K.A. Muilwijk & n.v.t. & k.muilwijk@hr.nl & Docentbegeleider\\
	Dhr. H. Rosenbrand & n.v.t. & hans@cds-electronics.nl & Bedrijfsbegeleider\\
	Jim van Leeuwen & 0928948 & 0928948@hr.nl & Afstudeerder
	\end{tabular}
	\label{tab:pg}
	\end{table}%
	\tocless\subsection{Functieomschrijving}\label{hs:h72}
	\begin{itemize}
		\item De afstudeerder dient beschikbaar te zijn van maandag tot en met vrijdag.
		\item De afstudeerder wordt verwacht om tussen 08:00 en 16:45 op de werkplaats van CDS Electronics aanwezig te zijn. 
		\item De afstudeerder is verantwoordelijk voor het opleveren van documenten zowel naar de Hogeschool als naar CDS Electronics.
	\end{itemize}
\tocless\subsection{Informatie}\label{hs:h73}
	De informatie over de voortgang van het project zal met de opdrachtgever worden gedeeld tijdens de wekelijkse vergaderingen. Na afloop van deze vergaderingen worden er notulen opgesteld welke binnen 24 uur worden gedeeld met de opdrachtgever. 
	\tocless\subsection{Coördinatie}\label{hs:h74}
	Om een goed verloop van de afstudeer periode te krijgen, worden er enkele afspraken gemaakt over de coördinatie van het project.
	\begin{itemize}
		\item Er wordt wekelijks vergaderd met de opdrachtgever. Voor aanvang van deze vergadering wordt er een agenda opgesteld welke wordt gedeeld met de projectleden en de opdrachtgever. Wanneer de vergadering is afgelopen worden de notulen opgesteld en binnen 24 uur gedeeld met de projectleden en opdrachtgever.
		\item Voor de gezamenlijke toegang tot de documentatie tussen de opdrachtgever en de afstudeerder worden bestanden gedeeld via E-mail. Wanneer er documentatie wordt opgeleverd wordt dit in Pdf-formaat naar de opdrachtgever gestuurd.
	\end{itemize}
\pagebreak

\section{Planning}\label{hs:h8}
In figuur \ref{planning} is de eerste versie van de planning te zien die is gemaakt. De planning is gemaakt vanaf achter naar voren. Voor de meest recente planning en weekplanning zie:\\ https://bitbucket.org/jimvl/afstuderen/src/master/Planning/

Er zijn een aantal mijlpalen in de planning waarbij terugkoppeling van bedrijfbegeleider en docentbegeleider belangrijk zijn om ervoor te zorgen dat de documentatie alle essentiele onderdelen bevat. 
\begin{table}[ht]
\begin{tabular}{l l}
  PVA & 14-02-2020\\
  Requirements & 04-03-2020\\
  Architectuur ontwerp & 20-03-2020\\
 Detail ontwerp & 24-04-2020\\
  Concept verslag&  25-05-2020
  \end{tabular}
\end{table}
  \pagebreak
\begin{figure}[!htb]
  \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{planningdeel1.png}
      \caption{Planning deel 1}  \label{planning}
\end{figure}
\pagebreak
\begin{figure}[!htb] 
  \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{planningdeel2.png}
      \caption{Planning deel 2}
\end{figure}
\pagebreak

\section{Kosten en baten}\label{hs:h9}
In dit hoofdstuk zijn de kosten en baten voor de opdrachtnemer en omschreven. 
	\tocless\subsection{Kosten voor hulpmiddelen}\label{hs:h91}
	Componenten die nodig zijn voor dit project zullen geleverd worden door de opdrachtgever. Alle benodigde materialen en verbonden kosten worden bijgehouden in een materiaallijst.  
		\tocless\subsection{Arbeidskosten uitgedrukt in werktijd}\label{hs:h92}
	De te verwachten arbeidskosten baseren we op het aantal studiepunten die voor dit project te behalen zijn. Zo wordt ieder studiepunt uitgedrukt in uren (ECTS). Ieder studiepunt staat voor 28 werkuren. Dit wil dus zeggen dat de afstudeerder wordt verwacht dat hij zeker 840 uren aan dit project zal werken om het uiteindelijke doel te behalen.
	\tocless\subsection{Baten}\label{hs:h93}
	Bij dit project kan de afstudeerder 30 studiepunten behalen. Daarnaast zal iedereen ook veel nuttige kennis/ervaring opdoen voor het vervolg van de carrière. Fancom zal een product krijgen waar het bedrijf en de werknemers beter van worden. Ook is het voor CDS Electronics een baat omdat ze de klantrelatie met Fancom sterk zullen houden.
	
\section{Risico's}\label{hs:h10}
Bij het uitvoeren van een project zijn er allerlei risico’s die het behalen van het gewenste resultaat belemmeren. In de paragrafen hieronder staat beschreven hoe we als team met de mogelijke risico’s omgaan.
	\tocless\subsection{Interne risico’s}\label{hs:h101}
	Interne risico’s zijn risico’s die de afstudeerder zelf kan beïnvloeden. Het maken van een planning is dan ook erg belangrijk. Als er niet gepland wordt kan er van alles misgaan. Bij het maken van een planning moet er niet te optimistisch gepland worden en de planning moet worden bijgehouden. Er moet op tijd begonnen worden met een activiteit en er zal rekening gehouden worden met onervarenheid op bepaalde onderwerpen. Oplossingen zullen bestaan uit het goed plannen of vroegtijdig aangeven als iets dreigt te mislukken voor risico's zoals;
 	\begin{itemize}
 		\item Klant opdrachtgever zit in Limburg
 		\item Haalbaarheid project
 	\end{itemize}
	\tocless\subsection{Externe risico’s}\label{hs:h102}
	Ook moet er rekening gehouden worden met externe risico’s. Deze risico's liggen buiten het bereik van de afstudeerder. Het project is van een klant van CDS Electronics en er bestaat een kleine kans dat de klant wil stoppen met de opdracht. Voorbeelden van risico's in dit project;
	\begin{itemize}
 		\item Levertijd onderdelen
 		\item Mogelijke kans stoppen opdracht door klant opdrachtgever
 	\end{itemize}
 	
 	\tocless\subsection{Externe risico’s}\label{hs:h103}
 De risico analyse zal bestaan uit een tabel die elke week wordt bijgehouden. De tabel bestaat uit de risico's die in dit project aanwezig zullen zijn, het effect, de kans en de oplossing van het risico. Het effect is de grootheid waar aan gezien kan worden wat het negatieve gevolg zal zijn van het risico. Dit zal een cijfer van 1 - 3 zijn met 1 het minste effect en 3 het grootste effect. In de kolom kans bevind zich de kans dat het risico daadwerkelijk voor gaat komen. Dit zal een cijfer zijn van 1 - 3 waarbij 1 de kleinste kans en 3 de grootste kans. Een up-to-date versie is te vinden op: https://bitbucket.org/jimvl/afstuderen/src/master/Risico's/
 		
\begin{table}[ht!]	
	\centering
	\caption{Externe Risico's}
	\bigskip
	\begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{1cm}p{5cm}}
		Risico & Effect & Kans  & Oplossing \\ \hline
		Levertijd onderdelen & 3 & 1  & Op tijd bestellen\\\\
		Mogelijke kans stoppen opdracht door klant opdrachtgever & 3 & 1  & Er moet rekening gehouden worden met het maken van een kleine app die het systeem zal testen\\
		Haalbaarheid project & 2 & 2  & Goede planning maken en er aan houden.\\\\
		Te weinig kennis & 3 & 2  & Wanneer er te weinig kennis is moet er extra onderzoek worden gedaan. Als de kennis na onderzoek nog niet voldoende is moet er met de klant overlegd worden over eventuele aanpassingen.\\\\
		Te weinig bruikbare informatie te vinden in bronnen & 3 & 1  & Zoek in databases zoals Google Scholar en IEEE.\\\\
		Klant opdrachtgever zit in Limburg & 3 & 1  & De opdrachtgever heeft contact met de klant. De bezoeken moeten goed voorbereid worden om herhaaldelijk bezoek te voorkomen. Er zou eventueel skype contact kunnen worden gelegd.\\\\
		Bijkomende projecteisen & 1 & 1  & De klant kan tijdens het project nieuwe eisen toevoegen. Dit moet zo snel mogelijk worden toegevoegd om de verdere project gang niet te beïnvloeden. (Fancom is in principe de klant maar mochten ze vroegtijdig stoppen dan is CDS alsnog in staat om de rest van de opdracht te laten uitvoeren zonder problemen)
		
		
				
\end{tabular}
\label{tab:ra}
\end{table}%

\chapter{Acceptatie test}\label{acctest}
Bijlage \ref{acctest}, \ref{inttest} en \ref{unittest} beschrijven alle testen die in dit project gedaan zijn. De drie hoofd testen bestaan uit acceptatietest, integratie test en unittest. De acceptatie test test het systeem als geheel en zal voor de klant het meest belangrijk zijn. De Integratie test is ervoor om te zorgen dat de units met elkaar werken. De unittest geeft aan of de afzonderlijke units naar behoren werken. Er zal gebruik gemaakt worden met test programma's en er zal een omgeving opgezet worden waar in getest kan worden. \\

De klant kan aan de hand van de acceptatie test meten of het product voldoet aan de gestelde eisen. Aangezien de requirements testbaar zijn opgesteld kunnen deze aan de hand van dit document vergeleken worden met de uitkomsten van de testen. Als de uitkomsten van testen voldoen aan de opgesteld criteria dan is de test geslaagd. Er kunnen verschillende omgevingen zijn waarin getest kan worden. Er is bij verschillende testen ook verschillende hard- of software nodig.
\section{Voorbereidingen acceptatietest}
Er zijn verschillende soorten testomgeving om te laten zien dat het systeem voldoet aan de eisen. In elke testomgeving zal staan welke hard- en software er nodig is om de testen uit te voeren.

\subsection{Visuele testomgeving}
In deze testomgeving kunnen de requirements getest worden die te maken hebben met de terugkoppeling die het systeem geeft als er verbinding mee wordt gemaakt. Deze requirements kunnen getest worden met behulp van bepaalde hard- en software.

\subsubsection{Hardware}
\begin{itemize}
\item	Het systeem 
\item Smartphone met Bluetooth
\end{itemize}

\subsubsection{Software}
\begin{itemize}
\item De mesh app
\item De test software voor visualisatie
\end{itemize}

\subsection{Testomgeving seriële verbinding} \label{to1}
In deze omgeving wordt getest of de communicatie tussen de motor control unit en het syteem verloopt zoals bedoelt is door de opdrachtgever.
\subsubsection{Hardware}
\begin{itemize}
\item Het systeem
\item Smartphone
\item Serial analyzer 
\end{itemize}
\subsubsection{Software}
\begin{itemize}
\item Testsoftware
\item Mesh app
\item Salea software
\end{itemize}
\subsubsection{Overig}
\begin{itemize}
\item Documentatie IO-net Fancom
\end{itemize}
\subsection{Test mesh} \label{to2}
In deze omgeving kan getest worden of het mesh systeem bij de maximale afstand nog kan functioneren.
\subsubsection{Hardware}
\begin{itemize}
\item Meer dan drie systemen
\item Smartphone
\end{itemize}
\subsubsection{Software}
\begin{itemize}
\item Testsoftware
\item Mesh app
\end{itemize}
\pagebreak
\subsection{Test data opslag} \label{to3}
De data die wordt uitgelezen vanaf de motor control unit zal worden opgeslagen in het geheugen van het systeem. In deze testomgeving zal er een apparaat aanwezig zijn wat de IM60 en IM125 kan uitlezen en de juiste referentie data presenteert. Dit apparaat is ontwikkeld en getest door CDS electronics. 
\subsubsection{Hardware}
\begin{itemize}
\item Het systeem
\item Smartphone
\item Testapparaat
\end{itemize}
\subsubsection{Software}
\begin{itemize}
\item Testsoftware
\item Mesh app
\end{itemize}
\subsection{Test software update} \label{to4}
In deze testomgeving zal worden getest of het systeem in de toekomst klaar is voor een software update.
\subsubsection{Hardware}
\begin{itemize}
\item Het systeem
\item Multimeter met kortsluitmeter
\end{itemize}
\pagebreak
\section{Acceptatietestbeschrijvingen}
In dit deel bevinden zich de daadwerkelijke testen van de acceptatietest. De klant kan hier zien dat de eisen die zijn gesteld getest zijn en welke testen bij de requirements horen. 
\subsection{Test Bluetooth naar serieel}
In deze test zal getest worden of de commando's die gegeven worden vanuit de app door het systeem omgezet worden naar seriele commando's om de motor control unit aan te spreken. 
\subsubsection{Testcase 1.1: Commando's io-net}
Er zal door de smartphone via Bluetooth instructies gegeven worden aan het systeem. Het systeem zal daarop reageren door seriele commando's aan de IM60 of IM125 te geven. In deze testcase zal getest worden of het systeem op de Bluetooth instructies van de smartphone de juiste seriele commando's aan het systeem geeft. 

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{p{2.3cm}|p{9cm}} \hline
Klanteisen:		&		REQ05\\\hline
Voorwaarden:		&		De test wordt uitgevoerd in de testomgeving seriële verbinding in hoofdstuk \ref{to1} en de mesh app moet geinstalleerd zijn op de smartphone. Alle nodes in het mesh netwerk moeten geprovisioneerd zijn.\\\hline
Testinvoer			&		De invoer komt van de gebruiker die een knop indrukt op de smartphone.\\\hline
Testuitvoer:		&		De uitvoer is een serieel signaal gegenereerd door het systeem.\\\hline
Criteria:			&		In het IO-net wat gespecificeerd is door Fancom bevat een hoofdstuk waar de commando's staan waar de motor control unit op kan reageren. Deze commando's staan ook in de app. De test is geslaagd als er in de app op het signaal wordt gebrukt en het zelfde signaal als serieel signaal gegenereerd wordt door het systeem.   \\\hline
Testprocedure: & Start de app. Selecteer de node die men wilt aanspreken. klik in het programma salea op start. Klik in de app op commando's en dan het eerste commando. Kijk op de analyzer of het commando overeen komt met het commando in het io-net. Herhaal dit voor elk commando. 			\\\hline
\end{tabular}
\caption{Testcase 1.1%
\label{tc11}}
\end{table}
\pagebreak

\subsubsection{Testcase 1.2: Draaien motor}
Deze test laat blijken of het systeem de motor van de IM60 of IM125 kan laten draaien.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{p{2.3cm}|p{9cm}} \hline
Klanteisen		&	REQ03	\\\hline
Voorwaarden	&	De test wordt uitgevoerd in de testomgeving seriële verbinding in hoofdstuk \ref{to1} en de mesh app moet geinstalleerd zijn op de smartphone. Alle nodes in het mesh netwerk moeten geprovisioneerd zijn.	\\\hline
Testinvoer		&	De invoer komt van de gebruiker die een knop indrukt op de smartphone.\\\hline
Testuitvoer	&	De uitvoer is een serieel signaal gegenereerd door het systeem.	\\\hline
Criteria		&	De test is geslaagd als het op de logic analyzer het commando verschijnt dat nodig is om de motor van de IM60 of IM125 te laten draaien. 	\\\hline
Testprocedure	&	Start de app. Selecteer de node die men wilt aanspreken. klik in het programma salea op start. Klik in de app op commando's en dan het eerste commando. Kijk op de analyzer of het commando overeen komt met het commando dat gespecificeerd is in het io-net als het commando dat de motor laat draaien.	\\\hline
\end{tabular}
\caption{Testcase 1.2%
\label{tcx}}
\end{table}
\pagebreak

\subsection{Test Visuele feedback}
Het systeem bevat een LED wat kan aangeven dat het systeem in verschillende status zit. Bij deze testen wordt er gebruik gemaakt van de LED als bevestiging van de werking van het systeem. Om te weten met welke node op dat moment verbinding is, zal er een lichtsignaal naar de gebruiker gestuurd worden als de node geselecteerd wordt. 

\subsubsection{Testcase 2.1: Test LED}
Deze testcase test de werking van de LED.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{p{2.3cm}|p{9cm}} \hline
Klanteisen		&	REQ01	\\\hline
Voorwaarden	&	De test wordt uitgevoerd in de testomgeving test mesh in hoofdstuk \ref{to2} en de mesh app moet geinstalleerd zijn op de smartphone. Alle nodes in het mesh netwerk moeten geprovisioneerd zijn.	\\\hline
Testinvoer		&	De invoer komt van de gebruiker die een knop indrukt op de smartphone.	\\\hline
Testuitvoer	&	De LED's van het systeem.	\\\hline  
Criteria		&	Als de LED van het systeem knipperen dan is de test geslaagd.	\\\hline
Testprocedure	&	Ga naast een van de nodes staan. Open de mesh app. Selecteer een van de nodes en kijk naar de LED's van de nodes.	\\\hline
\end{tabular}
\caption{Testcase 2.1%
\label{tcx}}
\end{table}

\subsubsection{Testcase 2.2: Test maximale afstand}
In deze testcase wordt gekeken of bij de maximale afstand het systeem nog steeds verbinding kan maken.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{p{2.3cm}|p{9cm}} \hline
Klanteisen		&	REQ04, REQ01	\\\hline
Voorwaarden	&	De test wordt uitgevoerd in de testomgeving test mesh in hoofdstuk \ref{to2} en de mesh app moet geinstalleerd zijn op de smartphone. Alle nodes in het mesh netwerk moeten geprovisioneerd zijn.	\\\hline
Testinvoer		&	De invoer komt van de gebruiker die een knop indrukt op de smartphone.	\\\hline
Testuitvoer	&	De leds van het systeem knipperen.	\\\hline
Criteria		&	De test in geslaag als de smartphone alle leds van alle nodes kan laten knipperen in een bereik van maximaal 100 meter als afstand tussen de twee nodes die het meest ver uit elkaar staan.	\\\hline
Testprocedure	&	Plaats een van de nodes 100 meter van elkaar. Start de mesh app en selecteer een van de nodes in het mesh netwerk. Kies de LED functie en kijk naar de node of de LED knippert. Herhaal dit met alle nodes.\\\hline
\end{tabular}
\caption{Testcase 2.2%
\label{tcx}}
\end{table}

\pagebreak

\subsection{Test opgeslagen data}
Het systeem haalt diagnostische data uit de motor control unit en slaat het op in het geheugen. CDS gebruikt testapparatuur om de IM60 en IM125 te testen. De testapparatuur is in staat om de gegevens uit te lezen die in de IM60 en IM125 opgeslagen zitten. Door deze gegevens uit te lezen is het criteria waar deze test aan moet voldoen vastgesteld.

\subsubsection{Testcase 3.1: Test Opslag data}
Deze testcase test of de data die is opgeslagen overeen komt met de werkelijke data.
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{p{2.3cm}|p{9cm}} \hline
Klanteisen		&		REQ02 \& REQ06\\\hline
Voorwaarden	&		De test wordt uitgevoerd in de testomgeving test opslag data in hoofdstuk \ref{to3} en de mesh app moet geinstalleerd zijn op de smartphone. Alle nodes in het mesh netwerk moeten geprovisioneerd zijn.\\\hline
Testinvoer		&		De invoer komt van de gebruiker die een knop indrukt op de smartphone.\\\hline
Testuitvoer	&		De diagnostische data op het scherm van de smartphone.\\\hline
Criteria		&		De test is geslaagd als de data op de smartphone overeen komt met de data uit het testapparaat\\\hline
Testprocedure	&		NNB \\\hline
\end{tabular}
\caption{Testcase 3.1%
\label{tcx}}
\end{table}

\subsection{Test software update}
Het systeem moet in de toekomst in staat zijn om de IM60 en IM125 draadloos te kunnen updaten. Om dit mogelijk te maken is het van belang dat de juiste verbindingen aanwezig zijn.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{p{2.3cm}|p{9cm}} \hline
Klanteisen		&		REQ07\\\hline
Voorwaarden	&		De test wordt uitgevoerd in de testomgeving test software update in hoofdstuk \ref{to4}. \\\hline
Testinvoer		&		Multimeter op twee verschillende punten.\\\hline
Testuitvoer	&		Piep van de multimeter.\\\hline
Criteria		&		De test is geslaagd als de multimeter piept bij het meten van de verbindingen volgens get schema.\\\hline
Testprocedure	&		Houd de ene kant van de multimeter op het eerste punt bij het systeem en de andere kant op de microcontroller van de IM60 of IM125. Doe dit bij elk punt volgens het schema. \\\hline
\end{tabular}
\caption{Testcase 4.1%
\label{tcx}}
\end{table}

\section{Traceerbaarheid klanteisen}
In tabel \ref{tab:ta} staat welke klanteisen bij welke unit horen.

\begin{center}
\begin{table}[htbp] %|p{1.7cm}|p{0.9cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|
		\begin{tabular}{|p{1.2cm}|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		 				& REQ01 & REQ02 & REQ03 & REQ04 & REQ05 & REQ06 & REQ07 \\\hline
		Testcase 1.1.   &		& 		& 		& 		&	X	&		&				\\ \hline
		Testcase 1.2.	&		& 		& 	X	& 		&		&		&					\\\hline
		Testcase 2.1.	&	X	& 		& 		& 		&		&		&					\\\hline
		Testcase 2.2	&	X	&		& 		& 	X	&		&		&					\\	\hline
		Testcase 3.1	&		&	X	& 		& 		&		&	X	&					\\	\hline
		Testcase 4.1	&		& 		& 		& 		&		&		&	X				\\\hline
		\end{tabular}	
	\caption{Traceertabel Requirements %
	\label{tab:ta}}	
\end{table}
\end{center}


\end{appendices}
\pagebreak
\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{Referenties/Referenties,Referenties/Afstuderen}
		
\end{document}        